\section{Анализ существующих средств динамического анализа}
В настоящее время разработано большое количество различных средств для динамического анализа и фреймворков для создания подобных средств.
Данные утилиты позволяют решить широкий спектр задач, связанных с оценкой корректности и производительности программ.
Многие утилиты используют совершенно разные подходы для решения своих задач.
В данном разделе рассмотрены три разных средства динамического анализа, которые в какой-то степени позволяют приблизиться к решению задачи анализа производительности менеджера памяти.
Методы, используемые в данных средствах, могут быть использованы при создании специализированной утилиты для оценки производительности менеджеров памяти.

\subsection{Valgrind}
Valgrind -- это фреймворк, предназначенный для создания инструментов для динамического анализа \cite{valgrind_paper}. Он предоставляет средства для внедрения анализирующего кода в код исследуемой программы во время ее выполнения.
Данные средства далее будут называться ядром.

Процесс работы утилиты на основе Valgrind в общих чертах выглядит следующим образом.
Утилита запускается, загружает исследуемую программу в свое адресное пространство, перекомпилирует код исследуемой программы при помощи ядра: ядра транслирует машинный код в промежуточное представление, которое в дальнейшем передает утилите, утилита в данное промежуточное представление добавляет код, производящий анализ, затем этот код транслируется ядром обратно в машинный код, который и будет выполняться.

Ключевая особенность данного процесса заключается в том, что исходный машинный код исследуемой программы не выполняется, выполняется только перекомпилированный ядром код.
Таким образом Valgrind полностью контролирует ход выполнения программы.
Единственным исключением является код обработки системных вызовов.


Рассмотрим теперь процесс работы утилиты детальнее.

\subsubsection{Процесс работы}

\paragraph{Запуск и инициализация.}
Пользователь запускает исполняемый файл \emph{valgrind}, передавая в качестве опции \emph{-{}-tool} имя утилиты (если имя утилиты не указано, запускается утилита \emph{memcheck}).
Исполняемый файл \emph{valgrind} является оберткой, единственной целью которой является запуск указанной в параметрах комадной строки утилиты.
Загрузка утилиты осуществляется при помощи вызова \emph{execve}.

Утилита представляет собой статически скомпонованный с ядром исполняемый файл.
Этот исполняемый файл скомпонован таким образом, чтобы быть загруженным в область адресного пространства, которая обычно свободна при запуске программы.

При запуске ядро инициализирует свои подсистемы (включая свои собственные менеджер адресного пространства и менеджер памяти), затем загружает исследуемый исполняемый файл.
После чего ядро устанавливает для исследуемой программы стек и сегмент данных.

На последнем этапе запуска ядро запускает инициализацию самой утилиты и инициализирует те подсистемы, которые не были инициализированы до этого.

На этом инициализация завершена, ядро готово к трансляции машинного кода исследуемой программы.

\paragraph{Трансляция и выполнение.}
Valgrind для представления кода и внедрения кода для анализа использует подход разборки и ресинтеза (disassemble-and-resynthesis), который заключается в следующем:
машинный код конвертируется в промежуточный код, каждая команда исходного кода преобразовывается в одну или несколько команд промежуточного.
В данный промежуточный код вставляется код для анализа путем добавления команд промежуточного кода.
Итоговый промежуточный код транслируется обратно в машинный код.

Трансляция состоит из восьми фаз, три из которых являются специфичными для архитектуры процессора.
Семь фаз выполняются ядром, одна фаза, фаза внедрения анализирующего кода, выполняется утилитой.

Краткое описание фаз трансляции:
\begin{enumerate}
\item Разборка и преобразование машинного кода в дерево промежуточного кода.
\item Оптимизация и преобразование дерева промежуточного кода в \enquote{плоский} промежуточный код.
\item Внедрение анализирующего кода.
\item Оптимизация полученного кода.
\item Построение дерева: преобразование \enquote{плоского} промежуточного кода в дерево.
\item Выборка команд: преобразование дерева промежуточного кода в список команд, использующих виртуальные регистры.
\item Выделение регистров: замена виртуальных регистров на регистры хоста.
\item Преобразование списка инструкций в машинный код.
\end{enumerate}

Трансляция выполняется блоками, блоки транслируются по требованию. Valgrind формирует блок, проходя по командам, пока не выполнится одно из следующих условий:
\begin{itemize}
\item достигнут предел количества инструкций, зависящий от архитектуры;
\item достигнут условный переход;
\item достигнут переход в еще не перекомпилированную область кода;
\item пройдено более трех условных переходов в уже перекомпилированные области кода.
\end{itemize}
После завершении трансляции блока полученный код может быть выполнен.

Переход между блоками кода может быть осуществлен или через \emph{диспетчер} (быстрый вариант), или через \emph{планировщик} (медленный вариант).

В конце выполнения каждого блока осуществляется передача управления диспетчеру, который проверяет, есть ли в кэше недавно используемых перекомпилированных блоков кода подходящий.
Если поиск завершился успешно, но выполняется найденный блок кода.

Если же в кэше не было найдено подходящего блока, то управление передается планировщику, который проверяет таблицу всех перекомпилированных блоков, при отсутствии искомого проводит перекомпиляцию и добавляет новый блок.
Искомый блок добавляется как в таблицу, так и в кэш, после чего управление передается обратно диспетчеру, который в свою очередь и передаст управление искомому блоку кода.

Особенностью трансляции и выполнения многопоточных программ является то, что Valgrind сериализует выполнение потоков, в виду чего ухудшается их производительность на многопроцессорных системах.

\subsubsection{Применимость к задаче анализа производительности менеджеров памяти}
Valgrind является мощным средством динамического анализа, которое позволяет в том числе провести трассировку обращений к менеджеру памяти и системным вызовам.
Но в виду своей \enquote{тяжеловесности} он не может использоваться для анализа времени выполнения процедур менеджера памяти:
перекомпиляция и анализирующий код увеличивают время выполнение исследуемой программы в несколько раз в среднем и на несколько порядков в худших случаях.
В случае многопоточных программ потоки сериализуются, что также сильно сказывается на производительности.

Таким образом, несмотря на то, что Valgrind является отличным средством для динамического анализа, его применение не представляется возможным для решения поставленной задачи: анализа производительности менеджеров памяти.

\subsection{strace}
\emph{strace} -- утилита, которая перехватывает и записывает информацию о параметрах системных вызовов и возвращаемых ими значениях и о сигналах, переданных процессу \cite{strace_repo}. Она выполняет указанную программу до тех пор, пока та не завершится, и выводит диагностическую информацию в стандартный поток ошибок или в указанный файл.

Работа этой утилита основана на использования системного вызова \emph{ptrace}, который широко используется отладчиками и диагностическими утилитами. Системный вызов \emph{ptrace} позволяет управлять выполнением другого процесса, читать и изменять данные в его адресном пространстве, читать и изменять содержимое регистров. Как уже было отмечено ранее, данный системный вызов преимущественно используется для отладки и трассировки системных вызовов.

\subsubsection{Процесс работы}

\paragraph{Запуск и начало трассировки.}
Существует два варианта начала трассировки:
\begin{itemize}
\item strace запускает исследуемую программу и начинает ее трассировку;
\item strace начинает трассировку уже запущенного процесса.
\end{itemize}

В первом случае последовательность действий упрощенно выглядит следующим образом.
\begin{enumerate}
\item пользователь запускает strace, передавая имя исследуемой программы и ее параметры в качестве параметров strace;
\item strace считывает параметры командной строки и создает дочерний процесс при помощи \emph{fork()};

  В дочернем процессе происходит вызов \emph{ptrace()} с параметром \emph{PTRACE\_TRACEME}.
  Данный вызов используется в дочерних процессах для того, чтобы родительский процесс получил возможность трассировать его.
  Следующим шагом является вызов \emph{execve()} для загрузки в адресное пространство процесса исследуемой программы и передачи ей управления.

  В родительском процессе происходит ожидание остановки дочернего процесса (которая произойдет на выходе из системного вызова \emph{execve}) посредством вызова \emph{wait()}.
\end{enumerate}
На этом этапе все готово для трассировки всех системных вызовов совершенных исследуемой программой.

Во втором случае порядок действия упрощенно можно описать таким образом.
\begin{enumerate}
\item strace вызывает \emph{ptrace()} с флагом \emph{PTRACE\_ATTACH} и идентификатором процесса для трассировки в качестве параметров;
\item strace вызывает \emph{ptrace()} еще раз с идентификатором трассируемого процесса и с флагов \emph{PTRACE\_SYSCALL} в качестве параметров, после чего трассируемый процесс будет остановлен при совершении системного вызова;
\item strace, как и в первом варианте, использует вызов \emph{wait()} для ожидания остановки выполнения трассируемого процесса.
\end{enumerate}
Таким образом, strace получает возможность отслеживать все системные вызовы, совершенные трассируемым процессом, в случае, когда этот процесс был запущен до начала работы самой утилиты strace.

\paragraph{Процесс трассировки.}
После действий, описанных ранее, начинается непосредственно сам процесс трассировки, который состоит из двух чередующихся этапов.
\begin{itemize}
\item ожидание остановки трассируемого процесса;
\item трассировка информации о системном вызове.
\end{itemize}

Ожидание остановки, как уже было упомянуто, происходит при помощи функции \emph{wait()}.
Остановка происходит в одном из следующих случаев:
\begin{itemize}
\item после входа в системный вызов;
\item перед выходом из системного вызова;
\item перед доставкой сигнала трассируемому процессу.
\end{itemize}

Процесс трассировки состоит из нескольких этапов:
\begin{enumerate}
\item strace при помощи вызова \emph{ptrace()} с параметром PTRACE\_GETREGSET получает значения регистров общего назначения трассируемого процесса в момент его остановки;
\item strace проводит анализ содержимого регистров общего назначения;

  В случае архитектуры x86\_64 анализ проводится следующим образом \cite{amd64_abi_spec}.

  Если трассируемый процесс был остановлен при входе в системный вызов, то номер системного вызова расположен в регистре \emph{RAX}, а аргументы для системного вызова расположены в следующих регистрах общего назначения:
  \begin{itemize}
  \item Первый аргумент -- \emph{RDI};
  \item Второй аргумент -- \emph{RSI};
  \item Третий аргумент -- \emph{RDX};
  \item Четвертый аргумент -- \emph{R10};
  \item Пятый аргумент -- \emph{R8};
  \item Шестой аргумент -- \emph{R9}.
  \end{itemize}

  Если же трассируемый процесс был остановлен перед выходом из системного вызова, то возращаемое системным вызовом значение расположено в регистре \emph{RAX}.
\item strace проводит запись информации о системном вызове, его аргументах и возращаемом значении либо в стандартный поток ошибок, либо в указанный файл.
\end{enumerate}

Процесс трассировки информации о сигналах, доставляемых трассируемому процессу, в данной работе рассматриваться не будет, так как не представляет интереса для решения задачи оценки производительности менеджеров памяти.

\subsubsection{Применимость к задаче анализа производительности менеджеров памяти}

Утилита strace позволяет получить информацию о системных вызовах и о времени, которое они выполнялись, что дает возможность узнать, когда и как исследуемая программа запрашивала у системы память и когда возвращала ее, посредством трассировки таких системных вызовов, как \emph{mmap}, \emph{munmap} и \emph{brk}.

Но данная информация ничего не говорит о том, как используется менеджер памяти, и при помощи трассировки системных вызовов невозможно получить информацию об этом.

Таким образом, утилита strace не подходит для непосредственного решения поставленной задачи, но используемый ею подход, а именно, использование системного вызова \emph{ptrace}, может быть применен для получения информации о запрошенных у системы блоков памяти.

\subsection{ltrace}

\emph{ltrace} -- утилита, которая позволяет вести трассировку всех вызовов библиотечных функций исследуемых программ. ltrace использует системный вызов \emph{ptrace} и особенности системы динамической загрузки в своей работе.

\subsubsection{Процесс работы}

\paragraph{Инициализация и начало трассировки.}
Процесс запуска сходен с вышеописанным процессом инициализации утилиты strace.

\paragraph{Процесс трассировки.}
Для того, чтобы перехватить вызов библиотечной функции и вывести информацию о переданных аргументах и возвращаемом значении, ltrace устанавливает точку останова непосредственно перед вызовом каждой библиотечной функции.
Возможность этого обусловлена реализацией механизма динамической компоновки, которая упрощенно устроена следующим образом.

Программы, выполняемые на системых на базе ядра Linux, хранятся в формате ELF (Executable and Linkable Format).
В данном формате имеются секции, содержащие \emph{таблицу связывания процедур} (Procedure Linkage Table, PLT) и \emph{таблицу глобальных смещений} (Global Offset Table, GOT).

\begin{figure}[H]
  {
    \scriptsize
    \lstinputlisting{sections/code_samples/plt_entry.s}
  }
  \caption{Пример записи в таблице PLT}
  \label{fig:plt_entry}
\end{figure}

В таблице связывания процедур для каждой библиотечной функции содержится последовательность машинных инструкций, которая выполняется в момент вызова данной библиотечной функции.
Пример данной последовательности инструкций изображен на рисунке \ref{fig:plt_entry}.
Каждая такая последовательность машинных инструкций совершает одну и ту последовательность действий.

\begin{enumerate}
\item первая инструкция передает управление по адресу, содержащемуся в соответствующей записи в таблице глобальных смещений.

Таблица глобальных смещений состоит из списка абсолютных адресов, каждый из которых после первоначальной инициализации указывает на инструкцию внутри соответствующей записи таблицы связывания процедур, расположенную после перехода по адресу из таблицы глобальных смещений (строка 2 листинга на рисунке \ref{fig:plt_entry}).

\item последующие инструкции передают управление участку кода, который в свою очередь передает управление динамическому компоновщику.
\end{enumerate}

Динамический компоновщик определяет, какую именно библиотечную функцию программа пытается вызвать, и записывает ее абсолютный адрес в таблицу глобальных смещений.
Таким образом, все последующие вызовы библиотечных функций не будут приводить к вызову динамического компоновщика, а будут сразу приводить к вызову требуемой функции: первая инструкция в записи таблицы связывания процедур передаст управление по адресу, указанному в соответствующей записи в таблице глобальных смещений, а этим адресом будет являться адрес требуемой библиотечной функции.

Как было указано в начале этого раздела, ltrace устанавливает точку останова перед вызовом библиотечной функции.

Точка останова -- это способ остановки выполнения программы в требуемом месте.
Существует два вида точек останова: программные и аппаратные.

Аппаратные точки останова должны поддерживаться процессором. Их использование состоит в том, что в специальные регистры процессора записываются адреса памяти, по которому расположена инструкция, на которой требуется остановить процесс выполнения.
Количество таких регистров ограниченно, соответственно, количество аппаратных точек останова ограничено количеством подобных регистров.

Программная точка останова работает иначе: останов процесса выполнения осуществляется посредством выполнения специальной машинной инструкции, которая вставляется в то место, где требуется совершить останов. То есть, количество программных точек останова не ограничено.

Для архитектуры x86\_64 в качестве машинной инструкции для останова используются инструкция, генерирующая определенное программное прерывание. Ядро операционной системы обрабатывает данное прерывания путем посылки сигнала \emph{SIGTRAP} тому процессу, который вызвал это прерывание. После чего ядро уведомляет программу-отладчик (при ее наличии) о том, что отлаживаемому процессу был послан сигнал.

Таким образом, процесс работы ltrace выглядит следующим образом:
\begin{enumerate}
\item ltrace запускает исследуемую программу или подключается к ее уже работающему процессу;
\item ltrace обнаруживает таблицу связывания функций;
\item ltrace в каждую запись таблицы связывания функций вставляет инструкцию программной точки останова;

  Для этого используется вызов \emph{ptrace()} с аргументом \emph{PTRACE\_POKETEXT}, который позволяет изменять данные в адресном пространстве трассируемого процесса.

\item ltrace входит в цикл, аналогичный циклу работы strace: ожидание остановки трассируемого процесса при помощи \emph{wait()}, вывод параметров вызова и возвращаемого значение, прододолжение работы трассируемого процесса при помощи вызова \emph{ptrace()} с аргументом \emph{PTRACE\_SYSCALL}.

  Вывод параметров начинается в тот момент, когда трассируемая программа достигла программной точки останова, установленной ltrace, и состоит он в следующем.

  Трассируемая программа остановлена, ltrace выводит информацию о библиотечной функции и ее параметрах (схожим образом с тем, как это делает описанная ранее утилита strace).
  После чего ltrace восстанавливает инструкцию, которая была на месте точке останова с помощью того же вызова \emph{ptrace()} с аргументом \emph{PTRACE\_POKETEXT}.
  Запускает трассируемый процесс таким образом, чтобы он был остановлен после выполнения одной (как раз этой восстановленной) инструкции при помощи \emph{ptrace()} с аргументом \emph{PTRACE\_SINGLESTEP}.
  Затем снова ставит точку останова на то же самое место при помощи вызова \emph{ptrace()} с аргументом \emph{PTRACE\_POKETEXT}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Применимость к задаче анализа производительности менеджеров памяти}
Утилита ltrace позволяет вести трассировку информации о всех совершенных трассируемой программой библиотечных вызовов и системных вызовов.
На первый взгляд, эта утилита выполняет все действия по трассировке, которые могут понадобиться для дальнейшего анализа работы менеджеров памяти.
Но эксперименты с данной утилитой показали, что ее механизм трассировки в настоящее время не работает для программ, скомпилированных с оптимизациями. То есть, практически для всех программ. Поэтому применение утилиты ltrace не представляется возможным для решения поставленной задачи.

Используемый данной утилитой подход, использование особенностей динамической компоновки, для трассировки также не может быть использован непосредственно, но дальнейший анализ механизма динамической компоновки может выявить другой способ решения поставленной задачи.
